Seleccione:

* \- - -

[suscríbete](https://elpais.com/suscripciones/#/campaign?prod=SUSDIG&o=boton_cab&prm=suscrip_cabecera_el-pais&backURL=https%3A%2F%2Felpais.com%2Finfo%2Fpolitica-privacidad%2F)HHOLA[Iniciar sesión](https://elpais.com/subscriptions/#/sign-in?prod=REG&o=CABEP&prm=login_cabecera_el-pais&backURL=https%3A%2F%2Felpais.com%2Finfo%2Fpolitica-privacidad%2F)

### Política de privacidad de los servicios El País

#### [Introducción y definiciones](#)

Tras leer y aceptar esta Política de Privacidad y Condiciones de los Servicios El País, usted podrá disfrutar de estos Servicios.

A través de la aceptación de esta cláusula, usted acepta expresamente la Política de Privacidad de los Servicios El País como Usuario de cualquiera de los medios o Servicios y/o productos, ya sean gratuitos o de pago, que consisten en el acceso a diferentes informaciones, contenidos, programas, apps, tiendas, sitios web de ‘e-commerce’, vídeo bajo demanda o similares (en adelante, “Servicios El País”) que El País pone a disposición de los Usuarios en Internet.

Para el correcto entendimiento de esta Política de Privacidad y las Condiciones de los Servicios El País, se realizan las siguientes definiciones:

**El Usuario** será aquella persona física o jurídica que acceda y/o use cualquiera de los Servicios El País por cualquier medio sin necesidad de registrarse. Mediante la aceptación de esta cláusula, el Usuario acepta la Política de Privacidad y las Condiciones de los Servicios El País, reflejadas en el presente documento.

**Los Servicios El País**, abarcan servicios, productos y acciones promocionales, ya sean gratuitos o de pago, que consisten en el acceso a diferentes informaciones, contenidos, comunicaciones comerciales, editoriales y corporativas, programas, aplicaciones, tiendas, sitios web, vídeo bajo demanda o similares.

La **Política de Privacidad de los Servicios El País** es de aplicación a:

* La navegación como Usuario que se realice sobre cualquier página web de El País o aplicación móvil de El País.
* El acceso como Usuario a cualquiera de los contenidos a través de cualquier otro medio o Servicio de El País.
* La navegación que se pueda realizar desde cualquier dispositivo desde el que se permita el acceso a los contenidos o a los Servicios El País, como ordenadores, televisión digital, ‘Smart Tv’s’, PDA, Tabletas, ‘iPad’, ‘iPhone’, teléfonos móviles, ‘Smartphones’, suscripciones vía RSS o cualquier otro medio de acceso a los contenidos puestos a disposición en internet.
* La navegación y disfrute de los Servicios El País que se realice desde cualquier parte del mundo, ya se trate de Servicios ubicados en el país de acceso o ubicados en otro país.

#### [Cumplimiento de la normativa vigente](#)

El País, al estar ubicado en España, está sometido al cumplimiento de la normativa española y europea en materia de protección de datos y servicios de la sociedad de la información.

Por lo tanto, El País garantiza en todo momento el íntegro y pleno cumplimiento de las obligaciones dispuestas por la normativa de protección de datos y de servicios de la sociedad de la información, así como por cualquier otra Ley o norma que complemente o sustituya a las anteriores.

#### [Responsable del fichero](#)

Los datos personales recabados a través de los Servicios El País, serán incorporados un fichero responsabilidad de Ediciones El País, S.L.U., empresa española con domicilio en la C/ Miguel Yuste, 40 – 28027 de Madrid, con número de N.I.F: B-85635910, inscrita en el Registro Mercantil de Madrid al tomo 26.455, folio 157, sección 8, hoja M-476760, inscripción 1 (en adelante, El País).

El País, como empresa que forma parte del Grupo PRISA, ha designado voluntariamente un Delegado de Protección de Datos a través del cual el Usuario podrá plantear quejas, reclamaciones y sugerencias relativas al tratamiento de sus datos personales, así como ejercer sus derechos. Para ello, el Usuario podrá dirigirse a la siguiente dirección de correo electrónico: dpo@prisa.com.

#### [Finalidad del tratamiento de los datos personales de los Usuarios](#)

Los datos facilitados por el Usuario de los Servicios El País son utilizados con diversas finalidades que se enumeran a continuación:

* Facilitar un Servicio personalizado para el Usuario, adecuando dichos Servicios a su perfil personal, geográfico, así como a sus preferencias y gustos.
* Definir tipologías, segmentaciones y perfiles de usuarios, así como prestar, gestionar, administrar, ampliar y mejorar los Servicios y/o contenidos ofrecidos en los Servicios El País, mediante el análisis de la utilización de los Servicios por parte de los Usuarios.
* Mostrar información editorial o comercial específicamente diseñada para el perfil inferido en función del uso de los Servicios El País por parte del Usuario, tanto en servicios propios como en servicios de terceros, pertenecientes a cualquiera de los Sectores, con los que El País llegue a acuerdos. Dicho perfil también podrá ser inferido en función de la localización geográfica del dispositivo o terminal desde que utiliza los Servicios El País; no obstante, siempre se le solicitará una autorización previa y específica para poder tratar dicha información.
* Diseñar nuevos servicios que puedan resultar de su interés.
* Gestionar las incidencias y el mantenimiento de los Servicios El País.

#### [Tipos de datos recogidos a través de los Servicios El País](#)

El País recogerá datos del Usuario a través del uso de los Servicios El País.

Estos datos estarán vinculados principalmente a la dirección IP desde la que accede a los Servicios El País o a un código de usuario asignado de forma unilateral por El País. Estos datos podrán ser considerados como datos personales en la medida en que permitan identificarle o hacerle identificable.

De esta forma, El País podrá vincular a dichos datos la siguiente información:

* Datos de uso y navegación. A efectos estadísticos y publicitarios, de control del uso de nuestras páginas, de control del acceso a servicios de terceros a través de Servicios El País y de mejorar el conocimiento sobre los intereses del Usuario, se recogerán datos de uso y navegación relativos acerca de qué Servicio utiliza el Usuario, cómo lo utiliza, cuándo, qué tipo de Usuario es, o si accede a un anuncio publicitario mostrado en cualquiera de los Servicios El País.
* Intereses y el perfil del Usuario inferidos de la navegación o uso que haga de los Servicios El País, así como información sobre el dispositivo de acceso, el modelo de equipo, la versión del sistema operativo, los identificadores únicos del dispositivo o de la conexión, datos sobre la red móvil, así como fallos, actividad del sistema, ajustes del hardware, tipo de navegador, idioma del navegador, fecha y hora de solicitud de conexión, URL de referencia, cookies y otros dispositivos de almacenamiento y recuperación de datos en equipos terminales (tal y como se explica en la [POLÍTICA DE COOKIES](https://elpais.com/info/politica-de-cookies/%3EPOL%C3%8DTICA%20DE%20COOKIES%3C/a%3E),%20que%20permiten%20identificar%20el%20navegador%20y%20dispositivo%20del%20Usuario,%20as%C3%AD%20como%20hacer%20estudios%20anal%C3%ADticos%20y%20mostrar%20informaci%C3%B3n%20personalizada%20en%20funci%C3%B3n%20del%20resultado%20de%20dichos%20estudios,%20tanto%20en%20servicios%20propios%20como%20ajenos.%20El%20registro%20en%20cualquiera%20de%20los%20Servicios%20El%20Pa%C3%ADs%20implica%20la%20aceptaci%C3%B3n%20expresa%20y%20sin%20reservas%20de%20la%20%3Ca%20href=).
* Los Servicios El País también utilizan tecnologías de identificación y seguimiento de usuarios, como por ejemplo, imágenes diminutas y transparentes insertas en páginas web y aplicaciones. Cuando el Usuario accede a uno de estos contenidos, las imágenes se descargan en su dispositivo y permiten conocer que el Usuario ha accedido al Servicio El País y reconocerle en caso de que acceda de nuevo. Esta información se utiliza para obtener estadísticas, realizar estudios analíticos sobre el uso de sus servicios por parte de los Usuarios, y mostrar información editorial o comercial personalizada en función del resultado de dichos estudios, tanto en servicios propios como ajenos.
* Los Servicios El País también pueden ofrecer enlaces a servicios de terceros que estén marcados mediante un código para que dichos terceros puedan reconocer que ese usuario procede de un Servicio El País.
* Información sobre el territorio desde el que se origina la conexión a los Servicios El País, para personalizar dichos servicios y, en su caso, verificar la disponibilidad de los derechos de visualización de determinados contenidos audiovisuales.

#### [Datos compartidos con terceros](#)

El País no cederá los datos personales de los Usuarios a ningún tercero sin una base jurídica que legitime este tratamiento.

Para la medición del uso de los Servicios, El País utiliza proveedores externos que utilizan Cookies para realizar estudios analíticos del uso de los Servicios El País. El Usuario podrá consultar la [POLÍTICA DE COOKIES](https://elpais.com/info/politica-de-cookies/) en todo momento.

#### [Menores de edad](#)

Los menores de 14 años no deberán utilizar los Servicios El País sin consentimiento de sus padres o tutores.

En caso de que El País detecte usuarios que pudieran ser menores de 14 años, se reserva el derecho a solicitarle una copia de su DNI o documento equivalente, o, en su caso, la autorización de sus padres o tutores.

#### [Personas noticiables](#)

Las noticias contenidas en este Sitio Web podrán contener datos personales de personas noticiables por ser de relevancia pública, por su notoriedad pública o por circunstancias sobrevenidas en hechos de interés público de los que son protagonistas.

A través de este apartado, informamos a las personas noticiables sobre el tratamiento de sus datos conforme lo dispuesto en la normativa vigente, que establece que cuando resulte imposible o requiera un esfuerzo desproporcionado informar a los interesados sobre el tratamiento de sus datos se adopten medidas adecuadas para proteger sus derechos, libertades e intereses legítimos, inclusive haciendo publica la información, lo cual se cumple a través de la presente política de privacidad.

Los datos personales serán obtenidos a través de la investigación y los recursos periodísticos a disposición de este medio de comunicación, consistiendo en los datos pertinentes para la elaboración de dichas noticias.

La base jurídica que legitima el tratamiento de los datos personales de personas noticiables es la necesidad de dar cumplimiento a una misión realizada en interés público. Los datos personales se tratarán de forma indefinida en el tiempo.

#### [Derechos de los Usuarios](#)

El Usuario podrá ejercer los derechos de acceso, rectificación, supresión, oposición, portabilidad y limitación, dirigiéndose a El País, a través de correo postal al domicilio de El País, acreditando su identidad con una copia escaneada de su DNI o documento equivalente, y especificando el derecho que desea ejercer. Se recomienda que el usuario facilite toda la información sobre los Servicios El País que utiliza o ha utilizado para poder atender adecuadamente su solicitud.

El Usuario tendrá derecho a formular una queja o reclamación ante la Agencia Española de Protección de Datos ([www.aepd.es](https://www.aepd.es/)) y ante el Delegado de Protección de Datos del Grupo Prisa ([dpo@prisa.com](mailto:dpo@prisa.com)).

#### [Plazo de Conservación de los datos](#)

Los datos personales del Usuario serán tratados de forma activa mientras ostente la condición de Usuario de los Servicios El País; es decir, mientras no ejerza su derecho de supresión.

En caso de ejercer su derecho de supresión, sus datos serán bloqueados y conservados de forma restringida a disposición de las autoridades competentes durante un plazo de 5 años para atender a las posibles responsabilidades nacidas del tratamiento.

#### [Legitimación para el tratamiento de los datos](#)

La base jurídica que legitima los tratamientos indicados es el interés legítimo de El País.

© EDICIONES EL PAIS, S.L.U. Miguel Yuste, 40 – 28037 Madrid.

**HOLA**

**alto contraste:**

Buscar

**Seleccione:**

* \- - -

Si quieres seguir toda la actualidad sin límites, únete a EL PAÍS por 1€ el primer mes

Síguenos en:
